# Nyelvek típusrendszere tantárgy (IPM-18sztNYTR), 2021. ősz, ELTE-IK, Programtervező informatikus MSc #


#### Időpontok

- Előadás (Kaposi Ambrus): kedd 16:00-17:30, D-2-712
- Gyakorlat, 1. kurzus (Donkó István): kedd 17:45-19:15, D-2-107
- Gyakorlat, 2. kurzus (Donkó István): kedd 19:30-21:00, D-2-202


#### Elérhetőségek

- Kaposi Ambrus, email: akaposi @ inf.elte.hu (szóköz nélkül).
- Donkó István, email: isti115 @ inf.elte.hu (szóköz nélkül).


#### Helyszínek

- Microsoft Teams: az előadások és a gyakorlatok is részben történnek. Az
  inf-es azonosítóval kell belépni. Ha valakinek nem sikerül, írjon valamelyik
  oktatónak!

- Canvas: az első előadáson kívül minden előadásra meg kell csinálni
  egy Canvas kvízt, ami az előző előadásról szól. Neptun azonosítóval
  lehet belépni. Az elsőn kívül minden gyakorlatra lesz egy beadandó
  és minden gyakorlat elején lesz egy 10 perces teszt, amit a Canvasba kell feltölteni.

#### Technikai követelmények

Az [Agda programozási
nyelvet](https://wiki.portal.chalmers.se/agda/pmwiki.php) fel kell
telepíteni, ezt fogjuk használni gyakorlaton és részben előadáson is.


#### Előzetes ismeretek

A BSc-s "Funkcionális programozás" tárgy előkövetelmény, aki nem az
ELTE-re járt BSc-re, az felveheti.


#### Követelmények

- Gyakorlati jegyet az kap, akinek el lett fogadva a nagybeadandója (a
  félév vége felé lesz kiírva). A gyakorlati jegy a gyakorlatok elején
  történő feladatokból jön össze. A ponthatárok az alábbi
  táblázatban láthatóak:

  | Pont  | Jegy |
  |------:|------|
  |     6 | 2    |
  |   7-8 | 3    |
  |  9-10 | 4    |
  | 11-12 | 5    |

- Vizsgára az jöhet, akinek van nem-egyes gyakorlati jegye és a Canvas
  tesztek Canvas által kiszámolt átlaga 50% fölött van.

- A vizsga részben Canvas kvíz lesz, részben pedig Agda-ban
  lesz. Vizsgán tetszőleges segédeszköz/internet használható,
  kommunikáció más személyekkel viszont nem engedélyezett.


#### Irodalom

Folyamatosan frissülő [jegyzet](src/main.pdf) (angol nyelvű). Ez tartalmazza a teljes előadás-anyagot, további példákkal, gyakorló feladatokkal. Az előadásokon írt txt fájlok a [lec](lec), a gyakorlati anyagaok a [tut](tut) mappában találhatók.


[Korábbi évek jegyzete](https://bitbucket.org/akaposi/tipusrendszerek/raw/HEAD/jegyzet.pdf?at=master&fileviewer=file-view-default)

[Régi példa-vizsga](https://bitbucket.org/akaposi/tipusrendszerek/raw/master/peldaVizsga.pdf).

[Robert Harper: Practical foundations of programming languages](https://www.cs.cmu.edu/~rwh/pfpl/2nded.pdf)

[Simon Castellan, Pierre Clairambault, and Peter Dybjer: Categories with Families: Unityped, Simply Typed, and Dependently Typed](https://arxiv.org/pdf/1904.00827.pdf)



#### Záróvizsga tematika

Az MSc-s záróvizsga tételsorának S0/4 tétele szól erről a tantárgyról. Korábban ezt a tárgyat Csörnyei Zoltán, Diviánszky Péter és Páli Gábor oktatta, kicsit más tematikával. Az S0/4 tétel jelenleg az új és a régi tananyag metszetét tartalmazza.

Akik a tantárgyat nem nálam végezték, azoknak ideírom, hogy Csörnyei Zoltán könyvében (Bevezetés a típusrendszerek elméletébe, ELTE Eötvös Kiadó, 2012) és Páli Gábor [diáin](http://people.inf.elte.hu/pgj/nytr_msc/) a tételsor anyaga az alábbi módon található meg.

* Absztrakt szintaxisfák, absztrakt kötéses fák, levezetési fák. Csörnyei 2. fejezet. Páli Gábor 1. előadás és 2. diasor a 14. diáig.
* Szintaxis, típusrendszer, operációs szemantika. Ezek bemutathatók például az F1 típusrendszeren. Csörnyei 3.1-3.4. alfejezetek. Páli Gábor 2. diasor, 15-28. dia.
* Típusrendszer és operációs szemantika kapcsolata: haladás és típusmegőrzés tétele. Csörnyei 3.4.22 és 3.4.13 tételek. Páli Gábor 2. diasor, 29. dia.
* Magasabbrendű függvények, Church típusrendszere. Más néven F1 típusrendszer. Csörnyei 3.1-3.4,3.8 alfejezetek. Páli Gábor 2. diasor, 15-30. dia.
* Let kifejezések. Csörnyei 5.2.1. Páli Gábor 6. diasor, 4-5. dia.
* Szorzat és összeg típusok. Csörnyei 3.5.1, 3.5.4, 3.5.5, 3.5.8, 3.5.9. Páli Gábor 3. diasor.
* Induktív típusok: Bool, természetes számok. Csörnyei 3.5.2, 3.5.3, 3.5.7, 3.6. Páli Gábor 3. diasor és 4. diasor a 6. diáig.
* Polimorfizmus (System F), absztrakt típusok. Csörnyei 6. fejezet. Páli Gábor 8. diasor, 9. diasor.
* Altípus. Csörnyei 3.7 fejezet. Páli Gábor 4. diasor 7-18. dia.
